\section{Постановка задачи}
\label{sec:problem}

Исходное инфраструктурное ограничение состоит в сочетании двух факторов.
Во-первых, логика построения таблицы
\textit{IP-префикс~$\rightarrow$~ASN} находилась внутри BIFIT COLLECTOR,
тогда как BIFIT MITIGATOR использовал тот же тип данных для задач
DDoS-защиты: фильтрации, анализа источников атаки и согласованной
трактовки сетевых событий. Без отдельного сервиса это приводило бы к
дублированию реализации и риску расхождения копий. Во-вторых, прежний
вариант хранилища на \texttt{ranger} обновлялся по таймеру полной заменой
снимка; одиночная вставка сводилась к перестройке всей структуры, поэтому
поток BGP-событий нельзя было применять к in-memory базе по одному
событию с приемлемой вычислительной стоимостью.

Сервис, рассматриваемый в работе, обслуживает несколько внутренних
потребителей и должен отвечать на три типа запросов:

\begin{itemize}
\item к какой автономной системе относится конкретный IP-адрес;
\item каков полный текущий снимок таблицы соответствия префиксов
автономным системам;
\item какие изменения в таблице произошли с момента подписки клиента.
\end{itemize}

Прежняя связка «встроенная логика + \texttt{ranger}» удовлетворяла части
требований к чтению, но не позволяла ни разделить продукты по границе
сервиса, ни сделать потоковое обновление базовым режимом при задержке
актуализации на уровне единиц секунд.

\subsection{Гипотеза}

Опираясь на свойства BGP, рассмотренные в главе~\ref{sec:bgp-dynamics},
и критерии выбора in-memory структуры, сформулированные в
главе~\ref{sec:storage-choice}, гипотеза работы задаётся следующим
образом:

\begin{quote}
\textit{если вынести функцию сопоставления
\textit{IP-префикс~$\rightarrow$~ASN} в автономный микросервис с общим
gRPC API, заменить периодическую полную перестройку таблицы на модель
«начальный снимок + поток BGP-обновлений» и использовать изменяемое
шардированное ART-хранилище, то можно снизить CPU-стоимость одиночного
инкрементального обновления по сравнению с вариантом на \texttt{ranger},
сохранив прикладно приемлемое время \texttt{Lookup} и работоспособную
полную выгрузку таблицы.}
\end{quote}

Архитектурный шаблон «снимок + поток» -- частный случай более общей
модели потоковой обработки состояния, описанной у Акидау и
соавторов~\cite{akidau2015dataflow}; он хорошо сочетается с
лог-ориентированными платформами Kafka~\cite{kreps2011kafka} и
Flink~\cite{carbone2015flink} и согласуется с трактовкой состояния как
функции последовательности событий поверх базового
снимка~\cite{kleppmann2017ddia}.

\subsection{Функциональные требования}

\begin{enumerate}
\item Сервис должен уметь подключаться к источнику маршрутного
состояния (узлу GoBGP) и считывать полный снимок IPv4 и IPv6
маршрутов.
\item Сервис должен уметь принимать поток BGP update-событий и отражать
его во внутреннем состоянии.
\item Сервис должен предоставлять API для точечного \texttt{Lookup} по
IP-адресу.
\item Сервис должен предоставлять API для получения полного снимка
таблицы.
\item Сервис должен предоставлять API подписки на инкрементальные
изменения.
\item Сервис должен корректно обрабатывать вставки, удаления и
повторное построение состояния после ресинхронизации.
\end{enumerate}

\subsection{Нефункциональные требования}

\begin{enumerate}
\item Одиночное обновление не должно требовать полной перестройки всей
таблицы.
\item Чтение из таблицы должно оставаться достаточно быстрым для
прикладного использования в DDoS-защите и сетевой аналитике.
\item Полная выгрузка может быть медленнее, чем в реализации,
оптимизированной под пакетную полную замену, но должна оставаться
работоспособной для целевого размера таблиц.
\item Архитектура должна позволять одновременно обслуживать нескольких
клиентов через единый API.
\item Реализация должна быть достаточно прозрачной и сопровождаемой,
включая возможность профилирования и наблюдения внутреннего состояния.
\end{enumerate}

\subsection{Критерии оценки результатов}

Критерии, по которым результат работы должен признаваться успешным,
вытекают из исследовательской гипотезы и требований:

\begin{enumerate}
\item CPU-время одиночного инкрементального обновления
(\texttt{Upsert}/\texttt{Delete}) у шардированного ART меньше, чем у
варианта на \texttt{ranger}, не менее чем на несколько порядков на
целевых размерах таблиц.
\item Время точечного \texttt{Lookup} остаётся в диапазоне, пригодном для
синхронного gRPC-запроса; при проигрыше \texttt{ranger} этот проигрыш
должен быть явно измерен и объяснён.
\item Полная выгрузка \texttt{Dump} сохраняется как рабочая операция:
измеряются время выполнения, объём выделенной памяти и число аллокаций.
\item Потребление памяти не заявляется как оптимизированная метрика без
отдельного эксперимента; в рамках работы оно контролируется через
показатели bytes/op и allocs/op для операций, где эти данные измерены.
\item Потоковая модель рассматривается как штатный режим работы, если
совокупная CPU-стоимость при профилях нагрузки из
табл.~\ref{tab:bench-cost} остаётся существенно ниже варианта с полной
перестройкой на \texttt{ranger}.
\end{enumerate}

%==============================================================
