\section{Результаты экспериментов и их интерпретация}
\label{sec:experiment-results}

\subsection{Полная выгрузка}

Измерения показывают, что прежний вариант хранилища, основанный на
\texttt{ranger},
значительно быстрее выполняет полную выгрузку таблицы. Это объясняется
тем, что он концептуально хранит уже подготовленный линейный набор
записей и может отдавать его почти как копию готового массива.
Шардированный ART, напротив, должен обойти все шарды, декодировать
ключи, собрать результат и (по умолчанию) отсортировать его.

Конкретные численные результаты приведены в
табл.~\ref{tab:bench-dump}. На малых таблицах ($n=1000$, $n=10000$)
разница составляет два--три порядка, а на $n=100000$ при выключенной
сортировке разрыв сокращается, оставаясь, однако, значительным.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Бенчмарк \texttt{Dump} для IPv4 \texttt{/24}}
\label{tab:bench-dump}
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}rrr}
\toprule
Бэкенд (n) & Время & Память & Аллокаций \\
\midrule
\texttt{ranger}, $n=1000$    & $\approx 2{,}6\,$мкс/оп. & $8\,$KiB    & $1$ \\
\texttt{ranger}, $n=10\,000$ & $\approx 30\,$мкс/оп.    & $80\,$KiB   & $1$ \\
\texttt{ranger}, $n=100\,000$ & $\approx 245\text{--}275\,$мкс/оп. & $784\,$KiB & $1$ \\
ART, $n=1000$        & $\approx 337\,$мкс/оп.  & $\approx 270\,$KiB & $\approx 3970$ \\
ART, $n=10\,000$     & $\approx 3{,}2\,$мс/оп. & $\approx 3{,}0\,$MiB & $\approx 35\,000$ \\
ART, $n=100\,000^{\ast}$ & $\approx 13{,}4\text{--}13{,}8\,$мс/оп. & $\approx 33{,}4\,$MiB & $\approx 351\,000$ \\
\bottomrule
\end{tabular}\\[2pt]
{\footnotesize $^{\ast}$ ART, $n=100\,000$ -- режим без сортировки
дампа (\texttt{WithDumpSort(false)}).}
\end{table}

Эти данные фиксируют существенный проигрыш ART по полной выгрузке:
при $n=10^5$ операция занимает $13$--$15$ мс против сотен микросекунд у
\texttt{ranger}. Для целевого профиля нагрузки это не опровергает
гипотезу, поскольку \texttt{Dump} не является основным рабочим режимом
потоковой модели, но задаёт ограничение для сценариев частых полных
выгрузок.

\subsection{Инкрементальное обновление}

С точки зрения постановки задачи этот раздел -- центральный: он
показывает, что потоковое применение одиночных BGP-изменений к
in-memory базе технически осуществимо, а не только объявлено в
архитектуре. Именно на операции одиночного \texttt{Upsert} новый подход
демонстрирует решающее преимущество (табл.~\ref{tab:bench-upsert}). У
\texttt{ranger} каждый \texttt{Upsert} пересобирает весь список и вызывает
\texttt{Replace}, что приводит к полной перестройке внутренней
структуры. У ART та же операция выполняется локально в одном шарде,
без вмешательства в остальные.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Бенчмарк одиночного \texttt{Upsert} поверх заполненной
таблицы (IPv4)}
\label{tab:bench-upsert}
\small
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
$n$ & \texttt{ranger} & ART (16 шардов) \\
\midrule
$1000$       & $\approx 3{,}0\,$мс/оп.    & $\approx 128\,$нс/оп. \\
$10\,000$    & $\approx 43\,$мс/оп.       & $\approx 125\,$нс/оп. \\
$100\,000$   & $\approx 587\text{--}616\,$мс/оп. & $\approx 165\text{--}169\,$нс/оп. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Разница достигает примерно $\textbf{шести порядков}$ при $n=10^5$:
с~$\sim\!600$ мс/оп. до~$\sim\!170$ нс/оп. Это главный эмпирический
аргумент в пользу потоковой модели: без такого времени \texttt{Upsert}
поддержание таблицы по одному событию не имело бы эксплуатационного
смысла. Новая
архитектура качественно меняет допустимую модель эксплуатации: если при
\texttt{ranger} поток BGP-изменений практически несовместим с локальным
обновлением, то при шардированном ART инкремент становится естественным
базовым режимом -- уже внутри выделенного микросервиса с общим API.

\subsection{Lookup по IP}

Это вспомогательный разрез относительно центральной цели работы
(микросервис и поток обновлений), но он фиксирует цену точечного чтения
после выбора структуры. По операции \texttt{Lookup} картина оказывается более
неоднородной. Для IPv4
прежний вариант хранилища показывает меньшую задержку, а ART остаётся в зоне
приемлемых, но более высоких значений. Для IPv6 разрыв становится
ещё заметнее: текущая реализация ART выполняет \texttt{Lookup} существенно
медленнее (табл.~\ref{tab:bench-lookup}). Объяснение в том, что ART
при поиске перебирает все возможные длины масок -- до~33 для IPv4 и
до~129 для IPv6.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Бенчмарк \texttt{Lookup} (IPv4 \texttt{/32} и IPv6
\texttt{/128}, $n \approx 10^5$)}
\label{tab:bench-lookup}
\small
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
Сценарий       & \texttt{ranger}       & ART (16 шардов) \\
\midrule
IPv4 \texttt{/32} & $151\,$нс/оп.       & $400\text{--}500\,$нс/оп. \\
IPv6 \texttt{/128} & $168\text{--}178\,$нс/оп. & $3700\text{--}4000\,$нс/оп. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Это важное ограничение текущей реализации. Оно показывает, что
шардированный ART не является универсальным победителем по всем
метрикам. Однако результат не опровергает гипотезу работы: цель
состояла не в максимизации одной операции \texttt{Lookup}, а в
достижении баланса между чтением и инкрементальной актуализацией.
Возможные пути оптимизации \texttt{Lookup} для ART рассматриваются в
главе~\ref{sec:limitations}.

\subsection{Влияние числа шардов}

Эксперименты показывают, что увеличение числа шардов не даёт линейного
ускорения всех операций. Для \texttt{Lookup} выигрыш часто невелик
или находится в пределах шума. Для \texttt{Dump} слишком большое
число шардов может даже ухудшать результат из-за роста служебных
издержек (табл.~\ref{tab:bench-shards}). Для update-сценариев
умеренное шардирование оказывается полезным, потому что снижает
конкуренцию между независимыми модификациями.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Измерение при разном числе шардов: \texttt{Dump} ART, IPv4, без
сортировки}
\label{tab:bench-shards}
\small
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
$K$ (шардов) & $n=5000$ & $n=100\,000$ \\
\midrule
$1$  & --                    & $\approx 12{,}2\text{--}12{,}6\,$мс/оп. \\
$8$  & $\approx 1{,}45\text{--}1{,}47\,$мс/оп. & $\approx 10{,}9\text{--}11{,}6\,$мс/оп. \\
$16$ & $\approx 1{,}50\text{--}1{,}56\,$мс/оп. & $\approx 10{,}9\text{--}11{,}6\,$мс/оп. \\
$32$ & $\approx 1{,}58\text{--}1{,}59\,$мс/оп. & $\approx 13{,}9\text{--}15{,}3\,$мс/оп. \\
$64$ & $\approx 1{,}76\text{--}1{,}78\,$мс/оп. & $\approx 13{,}9\text{--}14{,}8\,$мс/оп. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Следовательно, число шардов является параметром настройки, а не
правилом «чем больше, тем лучше». Практически разумной выглядит зона
умеренного шардирования ($K \in [8;32]$), а не экстремальные
значения.

\subsection{Поведение IPv6}

IPv6 заслуживает отдельного внимания. По \texttt{Dump} разрыв между
\texttt{ranger} и ART сохраняется на том же уровне, что и для IPv4: примерно
$200$--$250$ мкс против $12{,}5$--$13{,}7$ мс. По \texttt{Upsert}
картина та же: $\sim\!889$ мс у \texttt{ranger} против $\sim\!173$--$182$ нс у
ART, что снова даёт разницу более чем в пять порядков. По
\texttt{Lookup} \texttt{ranger} быстрее в десятки раз, что объясняется
значительно большим числом перебираемых длин масок в текущей
реализации ART. Этот результат важен как ограничение реализации, а не
как свойство самого подхода.

\subsection{Смешанный набор на 3 млн записей}

Для проверки масштабирования был отдельно выполнен тяжёлый прогон на
$3\,000\,000$ префиксных записей в смешанном режиме: IPv4 \texttt{/24} и
IPv6 \texttt{/64}. ART использовался с 16 шардами и выключенной
сортировкой полной выгрузки. Результаты приведены в
табл.~\ref{tab:bench-3m-mixed}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Сравнение \texttt{ranger} и шардированного ART на смешанном наборе из $3\cdot10^6$ записей}
\label{tab:bench-3m-mixed}
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
Сценарий & \texttt{ranger} & ART (16 шардов, без сортировки) & Победитель \\
\midrule
\texttt{Replace} / полная загрузка
  & $27{,}423$ с/оп.
  & $0{,}622$ с/оп.
  & ART \\
\texttt{Lookup}
  & $185{,}3$ нс/оп.
  & $2{,}899$ мкс/оп.
  & \texttt{ranger} \\
\texttt{Dump}
  & $7{,}522$ мс/оп.
  & $326{,}957$ мс/оп.
  & \texttt{ranger} \\
\texttt{Upsert}
  & $28{,}178$ с/оп.
  & $156{,}8$ нс/оп.
  & ART \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

Та же серия измерений показывает существенные различия по памяти и
числу аллокаций. При \texttt{Replace} прежний вариант хранилища
выделяет около $7{,}39$~ГБ/оп. и выполняет $357{,}5$ млн аллокаций, тогда
как ART -- около $556$~МБ/оп. и $18{,}6$ млн аллокаций. При
\texttt{Upsert} разрыв ещё больше: около $7{,}56$~ГБ/оп. и $366{,}5$ млн
аллокаций у \texttt{ranger} против $44$~B/оп. и 3 аллокаций у ART. На
\texttt{Lookup} и \texttt{Dump} ситуация обратная: \texttt{ranger}
требует $30$~B/оп. и 2 аллокации для \texttt{Lookup}, а ART -- около
$1165$~B/оп. и 53 аллокации; для \texttt{Dump} значения составляют около
$24$~МБ/оп. и 1 аллокации у \texttt{ranger} против $909$~МБ/оп. и
$9{,}38$ млн аллокаций у ART.

Этот прогон уточняет общую картину. На большой смешанной таблице ART
заметно выигрывает не только в инкрементальном обновлении, но и в полной
загрузке состояния: \texttt{Replace} быстрее примерно в 44 раза. При этом
\texttt{Lookup} и \texttt{Dump} остаются слабыми местами ART: на
смешанном наборе \texttt{Lookup} медленнее примерно в 15--16 раз, а
\texttt{Dump} -- примерно в 43 раза. Следовательно, выбор хранилища
зависит от профиля нагрузки: для состояния, обновляемого потоком
BGP-событий, критичен \texttt{Upsert}, тогда как для почти неизменяемой
таблицы с частыми чтениями преимущество остаётся у \texttt{ranger}.

\subsection{Сводный итог сравнения}

Сводка по сценариям приведена в табл.~\ref{tab:bench-summary}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Итоговая сводка: какой вариант хранилища выигрывает в каком сценарии}
\label{tab:bench-summary}
\small
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}lp{6.5cm}}
\toprule
Сценарий & Победитель & Комментарий \\
\midrule
Полная выгрузка
  & \texttt{ranger}
  & готовый линейный массив; ART требует обхода дерева и дополнительных аллокаций \\
Одиночный \texttt{Upsert}
  & ART
  & 5--6 порядков преимущества; решающий фактор для потокового режима \\
\texttt{Lookup} IPv4
  & \texttt{ranger}
  & разница в 2--3 раза; для прикладного сервиса допустимо \\
\texttt{Lookup} IPv6
  & \texttt{ranger}
  & разрыв в десятки раз; ограничение текущей реализации LPM \\
Полная загрузка \texttt{Replace} на $3\cdot10^6$ записей
  & ART
  & $0{,}622$ с/оп. против $27{,}423$ с/оп. у \texttt{ranger} \\
Потоковое обновление
  & ART
  & отдельное BGP-событие применяется без полной перестройки состояния \\
Потоковое обновление на $3\cdot10^6$ записей
  & ART
  & \texttt{Upsert}: $156{,}8$ нс/оп. против $28{,}178$ с/оп. у \texttt{ranger} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Из сводки следуют четыре вывода, непосредственно связанные с измеренными
операциями:

\begin{enumerate}
\item \texttt{ranger} сохраняет преимущество в сценариях, где состояние редко
изменяется, а основная нагрузка приходится на чтение: на смешанном наборе
$3\cdot10^6$ записей \texttt{Lookup} у \texttt{ranger} занимает
$185{,}3$ нс/оп. против $2{,}899$ мкс/оп. у ART, а \texttt{Dump} --
$7{,}522$ мс/оп. против $326{,}957$ мс/оп.;
\item ART лучше соответствует сценарию потокового применения BGP-событий:
одиночный \texttt{Upsert} на смешанном наборе выполняется за
$156{,}8$ нс/оп., тогда как для \texttt{ranger} та же операция требует
полной перестройки состояния и занимает $28{,}178$ с/оп.;
\item на полной загрузке большого смешанного набора ART также показывает
меньшее время: \texttt{Replace} занимает $0{,}622$ с/оп. против
$27{,}423$ с/оп. у \texttt{ranger};
\item практический выбор реализации зависит от профиля нагрузки: для
редко изменяемой таблицы с частыми \texttt{Lookup} и \texttt{Dump}
предпочтителен \texttt{ranger}, а для сервиса, который должен регулярно
применять инкрементальные BGP-обновления, измерения подтверждают
преимущество ART по времени изменения состояния.
\end{enumerate}

Последний вывод задаёт границу применимости результата. Выделение функции
в микросервис и единый gRPC контракт для нескольких продуктов образуют
самостоятельный архитектурный слой; шардированный ART снижает время
потокового обновления по сравнению с пакетной перестройкой \texttt{ranger}.

\subsection{Совокупная стоимость потокового профиля нагрузки}

Чтобы перевести бенчмарки в эксплуатационно содержательную плоскость для
уже выделенного микросервиса, полезно построить простую модель
совокупной стоимости. Для поддержания актуальной таблицы
\texttt{prefix -> ASN} ключевым режимом является не полная выгрузка
состояния, а регулярное применение инкрементальных BGP-обновлений.
Поэтому проигрыш ART в операции \texttt{Dump} сам по себе не определяет
выбор хранилища: его нужно сопоставлять со стоимостью \texttt{Upsert},
\texttt{Delete} и \texttt{Lookup} в установившемся потоковом профиле
нагрузки. Рассмотрим режим, в котором:

\begin{itemize}
\item в системе хранится таблица из $n$ префиксов
($n \in \{10^4;\,10^5\}$);
\item за единицу времени происходит $\lambda$ инкрементальных
обновлений (Upsert/Delete);
\item клиенты выполняют $\mu$ запросов \texttt{Lookup} в секунду;
\item операция полного \texttt{Dump} вызывается с частотой $\nu$ в
секунду.
\end{itemize}

Тогда суммарную CPU-нагрузку на хранилище можно оценить как

\[
C(\lambda,\mu,\nu) =
   \lambda \cdot t_{\mathrm{upsert}}(n)
 + \mu    \cdot t_{\mathrm{lookup}}(n)
 + \nu    \cdot t_{\mathrm{dump}}(n),
\]

где $t_{\mathrm{upsert}}$, $t_{\mathrm{lookup}}$ и
$t_{\mathrm{dump}}$ -- это средние времена соответствующих операций,
взятые из табл.~\ref{tab:bench-dump}--\ref{tab:bench-shards}.

Подставим типичные значения для $n = 10^5$:

\begin{itemize}
\item \texttt{ranger}: $t_{\mathrm{upsert}} \approx 6{,}0 \cdot 10^{-1}$ с;
$t_{\mathrm{lookup}} \approx 1{,}5 \cdot 10^{-7}$ с;
$t_{\mathrm{dump}} \approx 2{,}6 \cdot 10^{-4}$ с;
\item шард. ART: $t_{\mathrm{upsert}} \approx 1{,}7 \cdot 10^{-7}$ с;
$t_{\mathrm{lookup}} \approx 4{,}5 \cdot 10^{-7}$ с;
$t_{\mathrm{dump}} \approx 1{,}4 \cdot 10^{-2}$ с.
\end{itemize}

Сравнение совокупной стоимости для двух представительных профилей
нагрузки приведено в табл.~\ref{tab:bench-cost}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Оценка совокупной CPU-стоимости в установившемся режиме при
$n = 10^5$ (приближённо, CPU-с/с $=$ доля одного CPU-ядра на каждую
секунду физического времени)}
\label{tab:bench-cost}
\small
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
Сценарий & \texttt{ranger} & шард. ART \\
\midrule
$\lambda{=}10$, $\mu{=}10^4$, $\nu{=}10^{-2}$
	   & $\approx 6{,}00$ CPU-с/с
	   & $\approx 0{,}0045$ CPU-с/с \\
$\lambda{=}10^3$, $\mu{=}10^5$, $\nu{=}10^{-2}$
	   & $\approx 600$ CPU-с/с
	   & $\approx 0{,}047$ CPU-с/с \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Числа в табл.~\ref{tab:bench-cost} имеют ясную интерпретацию. В
обоих случаях \texttt{ranger} требует более чем одной полной CPU-секунды на
каждую секунду физического времени уже при умеренной интенсивности
обновлений; для второго профиля оценка по CPU-секундам соответствует
сотням CPU-ядер только на обработку изменений, что эксплуатационно
неприемлемо. ART-вариант, напротив, в обоих случаях остаётся на уровне
долей одного ядра, что показывает возможность использовать его как
источник состояния с потоковым обновлением.

Более того, в этой модели хорошо видно, что доминирующая статья
расходов меняется. Для варианта с полной перестройкой это всегда обновления
(независимо от наличия читателей), для потокового варианта -- скорее
\texttt{Lookup} и редкие \texttt{Dump}. Это качественно меняет ту
сторону системы, на которой имеет смысл проводить дальнейшую
оптимизацию.

Если переложить те же цифры в плоскость требований к задержке
актуализации, различие становится более выраженным. Пусть допустимая
задержка актуализации таблицы $T_{\mathrm{stale}} \le 1$~с. Чтобы
удерживать такой лаг, пакетной модели пришлось бы
перестраивать всю таблицу по несколько раз в секунду; при
$n = 10^5$ это $\sim$600 мс CPU-работы постоянно. Для потоковой
модели то же требование достигается за счёт обработки отдельных событий:
каждое обновление применяется за единицы микросекунд или быстрее. Эти
два варианта находятся в разных эксплуатационных режимах: первый при
умеренной интенсивности обновлений не способен удерживать задержку
актуализации на уровне одной секунды без непропорционального расхода CPU.

%==============================================================
