\section{Практические ограничения и направления развития}
\label{sec:limitations}

\subsection{Ограничения текущей реализации}

Несмотря на положительные результаты по линии «микросервис + потоковое
обновление», текущая реализация имеет ряд ограничений.

Во-первых, \texttt{Lookup} для IPv6 в существующем варианте ART-хранилища
недостаточно оптимален. Это связано с выбранным способом longest
prefix match (перебор по длинам масок) и представляет собой прямое
направление для алгоритмической доработки поверх уже принятой
архитектуры выделенного сервиса.

Во-вторых, \texttt{Dump} остаётся дороже, чем у ranger. В прикладном
сценарии это допустимо, если полный снимок вызывается сравнительно
редко, но при интенсивном использовании полного дампа может
понадобиться дополнительный кэшированный слой полного снимка.

В-третьих, потоковая модель пока в основном рассматривается как
последовательность update-событий из одного источника. Для более
сложных промышленных сценариев могут понадобиться расширенные гарантии
повторной доставки, дедупликации и диагностики пропущенных событий
\cite{kreps2011kafka,kleppmann2017ddia}.

\subsection{Возможные доработки реализации}

Ограничения, выявленные в экспериментальной части, указывают на три
группы доработок текущей реализации.

\textit{Lookup.} Наиболее заметное ограничение относится к операции LPM
поверх ART, особенно для IPv6. Текущий вариант проверяет
последовательность кандидатных масок, поэтому стоимость поиска зависит
от числа рассматриваемых длин префикса. Возможная доработка состоит в
том, чтобы хранить признак терминальности непосредственно в узлах дерева,
сохранять последнее найденное валидное совпадение во время прохода по
ключу и разделить быстрые пути обработки для IPv4 и IPv6. Такой вариант
сохраняет выбранную архитектуру хранилища, но уменьшает число обращений к
кандидатным ключам. Работы Tree~Bitmap~\cite{eatherton2004treebitmap} и
Poptrie~\cite{asai2015poptrie} показывают близкие приёмы оптимизации
поиска наиболее специфичного префикса.

\textit{Dump.} Для редких, но дорогих полных выгрузок логично ввести
кэшированный упорядоченный снимок, ленивую материализацию или
потоковую выдачу содержимого вместо одного большого ответа. Если
сервис начнёт использоваться как поставщик периодических выгрузок,
полезны и дифференциальные снимки для конкретных подписчиков.

\textit{Наблюдаемость.} Расширение телеметрии и интеграция с
BMP-наблюдением~\cite{rfc7854} и публичными
коллекторами~\cite{ripe-ris,routeviews} позволят контролировать
потери событий, сравнивать локальную таблицу с независимым внешним
источником и оценивать задержку актуализации состояния. Здесь же уместен механизм,
аналогичный route flap damping~\cite{rfc2439}, для подавления
гиперактивных префиксов.

Шаблон «отдельный сервис с единым API + снимок + поток + шардированное
in-memory ядро» переносим за пределы рассмотренной пары продуктов. Он
применим в системах сетевой безопасности, аналитике трафика,
операторской отчётности и сетевом инвентаре -- везде, где нужно держать
актуальный маршрутный контекст для принятия решений и не дублировать
логику между потребителями.

%==============================================================
