\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

Работа посвящена поддержанию актуального соответствия
\textit{IP-префикс~$\rightarrow$~ASN} по данным BGP для продуктов BIFIT
MITIGATOR и BIFIT COLLECTOR. Главный результат -- не отдельная
микрооптимизация LPM, а сочетание архитектурного и алгоритмического
уровней: общий микросервис и потоковое in-memory обновление таблицы.

\textbf{Вынесение функции в микросервис.} Логика построения и обновления
таблицы перенесена из состава BIFIT COLLECTOR в автономный процесс с
единым gRPC API для нескольких потребителей. Это устраняет дублирование
между продуктами и фиксирует границу ответственности: сопоставление по
данным BGP находится в одной подсистеме, независимо от выбранного
варианта хранилища
(\texttt{ranger} или шардированный ART).

\textbf{Потоковое обновление in-memory базы.} Реализована операционная
модель «начальный снимок + поток событий» от узла GoBGP: обновления
применяются к одной общей копии состояния по одному событию, с
автоматической пересинхронизацией после разрывов. На материале работ по
динамике BGP~\cite{labovitz1997instability,labovitz2000convergence,
griffin2002stablepaths} это согласуется с непрерывным характером
маршрутного потока и несовместимостью с одной лишь периодической полной
перестройкой.

\textbf{Структура хранения и корректность снимка.} После обзора
критериев для префиксных структур в главе~\ref{sec:storage-choice} в качестве
технической основы потока выбран и реализован шардированный
Adaptive~Radix~Tree~\cite{leis2013art} с операциями \texttt{Replace},
\texttt{Upsert}, \texttt{Delete}, \texttt{Lookup} и \texttt{Dump}. Для
внешних клиентов доступны \texttt{GetASNInfo},
\texttt{GetPrefixesASTable} и \texttt{SubscribePrefixASUpdates}. Полный
снимок строится без перекрывающихся префиксов в выдаче.

\textbf{Эксперимент и компромиссы.} Сравнение на одном стенде двух
реализаций одного \texttt{prefixStore}-контракта показало: при
$n = 10^5$ шардированный ART уступает \texttt{ranger} по \texttt{Dump}
(порядка 50~раз) и по \texttt{Lookup} для IPv4 в 2--3~раза, для IPv6
по \texttt{Lookup} -- на порядок хуже из-за перебора длин масок; зато
по \texttt{Upsert} преимущество составляет 5--6~порядков, то есть
именно потоковое обновление становится эксплуатационно реальным, а
пакетная схема при умеренной интенсивности обновлений требует кратных
CPU-ядер только на пересборку и не укладывается в задержку актуализации
на уровне одной секунды. Отдельный прогон на $3\cdot10^6$ смешанных
IPv4/IPv6 записей усиливает этот вывод: ART выполняет \texttt{Replace}
примерно за $0{,}622$~с против $27{,}423$~с у \texttt{ranger}, а
\texttt{Upsert} -- за $156{,}8$~нс против $28{,}178$~с; при этом
\texttt{Lookup} и \texttt{Dump} на этом наборе остаются быстрее у
\texttt{ranger}.

Сопоставление с задачами работы: главы~\ref{sec:bgp-domain}--\ref{sec:bgp-dynamics}
дают теоретическую базу; глава~\ref{sec:storage-choice} обосновывает
выбор хранилища; глава~\ref{sec:problem} формулирует требования и
гипотезу; главы~\ref{sec:architecture}--\ref{sec:art-storage} описывают
архитектуру микросервиса, алгоритмы снимка и потока, реализацию
хранилища; главы~\ref{sec:methodology}--\ref{sec:experiment-results}
содержат методику и численные оценки.

Рекомендации: как единый источник пары «префикс~$\rightarrow$~ASN» в
режиме реального времени сервис с шардированным ART предпочтителен; если
доминирует редкая полная выгрузка большой таблицы без потока,
оправдан \texttt{ranger}; в смешанном профиле -- гибрид с кэшем для
\texttt{Dump}.

Перспективы: нативный LPM поверх ART без полного перебора масок
(особенно IPv6), кэшированный упорядоченный снимок для \texttt{Dump},
интеграция с BMP~\cite{rfc7854} и коллекторами
\cite{ripe-ris,routeviews,ripe-beacons}, проверки на данных, близких к
промышленным.

%==============================================================
